\documentclass[epsf,psfig,fancyheadings,12pt]{article}
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{graphics}
\usepackage{subfigure}
\usepackage[final]{epsfig}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{auto-pst-pdf}
\usepackage{pstricks,pst-node,pst-text,pst-3d}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{multirow}
\usepackage{rotating}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{xfrac}
\usepackage{animate}
\usepackage[toc,page]{appendix}
\usepackage{listings}
\lstset{
language=sh,
literate=
{á}{{\'a}}1
{à}{{\`a}}1
{ã}{{\~a}}1
{é}{{\'e}}1
{ê}{{\^e}}1
{í}{{\'i}}1
{ó}{{\'o}}1
{õ}{{\~o}}1
{ú}{{\'u}}1
{ü}{{\"u}}1
{ç}{{\c{c}}}1
}


\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}
\lstset{
  language=sh,
  basicstyle=\footnotesize,
  numbers=left,
  stepnumber=1,
  showstringspaces=false,
  tabsize=1,
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=false,
  keywordstyle=\color{blue}\ttfamily,
  stringstyle=\color{red}\ttfamily,
  commentstyle=\color{green}\ttfamily,
  morecomment=[l][\color{gray}]{\#},
  backgroundcolor=\color{backcolour},
  frame=single, % adds a frame around the code
  breakatwhitespace=false,
}

\makeatletter
% double spacing lines 
\renewcommand{\baselinestretch}{1}
\newcommand{\LyX}{L\kern-.1667em\lower.25em\hbox{Y}\kern-.125emX\spacefactor1000}
%pour faire reference toujours avec la meme norme
%lyx !
\newcommand{\eq}[1]{Eq.~\ref{eq:#1}}
\newcommand{\fig}[1]{Fig.~\ref{fig:#1}}
\newcommand{\tab}[1]{Tab.~\ref{tab:#1}}
\newcommand{\para}[1]{Sec.~\ref{para:#1}}
\newcommand{\ap}[1]{Appendix~\ref{ap:#1}}
\renewcommand{\appendixtocname}{Annexes} 
\renewcommand{\appendixpagename}{Annexes}
\newcommand{\ul}{\underline}
\newcommand{\code}{\textit{htrdr-planeto}}
%
\makeatother

%\fancyhf{}%
% Utiliser \fancyhead[L] pour mettre du texte dans la partie de gauche
% du header
%\fancyhead[L]{}%
%\fancyhead[R]{\thepage}%
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % ça c'est pour faire une ligne horizontale
%\headsep=25pt % ça c'est pour laisser de la place entre le header et le texte
%\pagestyle{fancy}%

% margins
\setlength{\topmargin}{-0.75in}
\setlength{\textheight}{9in}
\setlength{\oddsidemargin}{-.50in}
\setlength{\textwidth}{7.5in}



\begin{document}


\title{\code~- Guide de l'utilisateur}

\maketitle
\begin{center}
\author{\bf|Méso|Star>}\\
 (\url{https://www.meso-star.com}) \\
\end{center}
\vspace{1cm}

%\tableofcontents
%\newpage

%=================================================================================================================================
\section{Installation et premiers pas}
\label{para:install}

La procédure d'installation de \code~est détaillée sur \href{https://meso-star.com/projects/htrdr/htrdr.html}{le site de Méso-Star}, qui liste notamment les prérequis nécessaires à la compilation des exécutables sur un système Linux:
\begin{itemize}
\item \emph{cmake} version 3.5 (ou plus) doit être installé
\item \emph{git}
\item \emph{gcc} version 4.8 ou plus
\item \emph{NetCDF} version 4 ou plus (librairies et headers)
\item \emph{OpenMPI} version 2 ou plus (librairies et headers)
\item \emph{scdoc} de façon optionnelle, ce qui permet de compiler les pages de man
\end{itemize}

Installation par défaut: il s'agit de cloner la branche \emph{htrdr} du projet git \emph{star-engine} à l'aide des commandes suivantes:

\begin{lstlisting}
git clone -b htrdr-0.9.0 https://gitlab.com/meso-star/star-engine.git htrdr-0.9.0
mkdir htrdr-0.9.0/build
cd htrdr-0.9.0/build
cmake ../cmake
make -j$(grep -c -e "processor" /proc/cpuinfo)
\end{lstlisting}

Si tout s'est bien passé, on retrouve les divers exécutables dans le répertoire \emph{htrdr-0.9.0/local/bin}; l'exécutable \code~n'est qu'une des instances de \emph{htrdr}. On peut ne compiler que l'exécutable \code~pour gagner un peu de temps:

\begin{lstlisting}
git clone -b htrdr-0.9.0 https://gitlab.com/meso-star/star-engine.git htrdr-0.9.0
mkdir htrdr-0.9.0/build
cd htrdr-0.9.0/build
cmake ../cmake\
  -DHTRDR_BUILD_ATMOSPHERE=Off\
  -DHTRDR_BUILD_COMBUSTION=Off\
  -DHTRDR_BUILD_PLANETO=On
make -j$(grep -c -e "processor" /proc/cpuinfo)
\end{lstlisting}

Avant d'invoquer \code~en ligne de commande, il est nécessaire de modifier les variables d'environnement du shell:

\begin{lstlisting}
  cd htrdr-0.9.0/local/etc
  . ./htrdr.profile
\end{lstlisting}

Il est nécessaire d'exécuter cette étape dans tout nouveau shell où on souhaite utiliser \code, et pas seulement lors de l'installation.

Il est enfin possible d'utiliser la commande \code:

\begin{lstlisting}
  htrdr-planeto -h
\end{lstlisting}

pour afficher l'aide rapide; il existe également une page de manuel pour \code, à laquelle il sera fait appel largement dans la partie \ref{para:options} de ce document.

\begin{lstlisting}
  man htrdr-planeto
\end{lstlisting}

Enfin, un \emph{starter-pack} est proposé sur le \href{https://meso-star.com/projects/htrdr/htrdr-planeto-spk.html}{site de Méso-Star}: il s'agit de deux jeux de données complètes, ainsi que des scripts permettant d'utiliser ces données dans \code. La partie \ref{para:options} du présent document est consacrée à l'explicitation des différentes options en ligne de commande qui permettent de piloter \code, et va jusqu'à l'écriture de scripts shell permettant d'automatiser les calculs par \code. Les données utilisées par cet exemple de script sont celles du répertoire \emph{titan} du starter-pack, même si le script shell qui est construit pas à pas dans ce document peut différer du script fourni avec le starter-pack lui-même.

%=================================================================================================================================
\section{Format de fichiers d'entrée}

Cette partie est essentiellement un copié/collé de la première partie du guide de l'utilisateur de \emph{spherical\_mesh}. \code~a besoin de pouvoir accéder aux informations suivantes permettant de décrire la scène:
\begin{itemize}
\item Une description des surfaces solides; il s'agit de produire un premier fichier fournissant le maillage triangulé des surfaces, un second fichier fournissant, pour chaque facette triangulaire, l'indice du matériau affecté à cette facette. Cet indice se réfère à un matériau via un troisième fichier listant les matériaux utilisés dans la scène. Evidemment, à chaque matériau, doit correspondre un fichier de description de sa réflectivité (spectrale) de surface.
\item Une description du mélange de gaz: elle est assurée par un premier fichier donnant le maillage tétraédrique associé au mélange de gaz, un second fichier de propriétés radiatives de ce mélange de gaz, et un troisième fichier pour les propriétés thermophysiques du mélange de gaz (essentiellement: la température).
\item Une description de chaque mode d'aérosol: un premier fichier indique le maillage tétraédrique associé au mode d'aérosol, et un second les propriétés radiatives de cet aérosol. Pas besoin de fournir la température dans le volume en question, puisqu'elle est fournie pour le mélange de gaz. En revanche, il faut fournir un fichier donnant, pour chaque noeud du maillage, l'indice de la fonction de phase à utiliser. Cet indice correspond à un numéro de ligne dans un autre fichier, qui liste toutes les fonctions de phase à utiliser pour l'aérosol en question. Bien entendu, chacune de ces fonctions de phase doit être entièrement décrite dans un fichier qui lui est propre.
\end{itemize}

Chaque sous-partie suivante décrit les formats des fichiers sus-cités.

\subsection{Surface}
\label{para:input_surface}

\begin{enumerate}
\item Fichier de description de la géométrie: nous avons opté pour un fichier binaire qui assure de meilleures performances que le format ascii. Ce fichier a pour vocation de décrire un maillage triangulaire de la surface. Ce dernier est composé d'un certain nombre de vertex (positions 3D) et de facettes triangulaires, décrites par les indices des trois vertex définissant chaque facette. Ce fichier est au format \emph{smsh}: pour accéder à la description de ce format, il suffit d'utiliser la commande suivante:

  \begin{lstlisting}
    man smsh
  \end{lstlisting}

  La structure détaillée de ce fichier est donnée ci-dessous:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de vertex (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de facettes (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des vertex \emph{dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de vertex par facette \emph{Nvinface} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours, peu importe avec quoi (donnée non utilisée).
  \item Pour chaque vertex: valeur de chaque coordonnée cartésienne (\emph{dim} doubles, sur 8 octets); unité: mètres
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque facette: indice de chacun des \emph{Nvinface} vertex définissant la facette, fournis dans le sens de rotation direct, de façon à ce que la normale pointe vers l'atmosphère (\emph{Nvinface} entiers sur 8 octets); ces indices doivent correspondre à l'ordre dans lequel les coordonnées des vertex sont fournies dans la partie précédente du fichier.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  Un exemple de subroutine fortran produisant un fichier à ce format est donné par la routine \emph{record\_surface\_grid\_file()} située dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_surface\_data.for}
  %
\item Un fichier fournissant les propriétés de surface; il s'agit d'un fichier binaire au format \emph{rnsp}, décrit dans la manpage correspondante:
  \begin{lstlisting}
    man rnsp
  \end{lstlisting}

  Sa structure est également donnée ici:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de facettes (entier sur 8 octets); bien entendu ce nombre doit être rigoureusement identique à celui fourni par le fichier de description de la géométrie.
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque facette: indice du matériau utilisé (1 entier sur 4 octets) et température (un float sur 4 octets). L'indice du matériau doit correspondre à l'ordre dans lequel sont fournis les matériaux dans le troisième fichier (la liste des matériaux).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  Un exemple en fortran est donné par la routine \emph{record\_surface\_properties\_file()} définie dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_surface\_data.for}
  %
\item Un fichier donnant la liste des fichiers de description des matériaux. L'ordre d'apparition de ces noms de fichiers définit l'indice de matériau apparaissant dans le fichier précédent (liste des propriétés de surface). Ce fichier est au format \emph{rnsl}, donné par sa manpage:
  \begin{lstlisting}
    man rnsl
  \end{lstlisting}

  Il s'agit d'un fichier ASCII, comportant en première ligne le nombre de matériaux dont les fichiers de définition vont être précisés, puis, pour chacun de ces matériaux, le nom du fichier au format \emph{mrumtl} définissant le spectre de réflectivité du matériau en question. Un exemple fortran est donné par la routine \emph{record\_surface\_materials\_list()} dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_surface\_data.for}
\end{enumerate}

Bien entendu, il faut être en mesure de produire les fichiers de définition du spectre de réflectivité de chaque matériau, au format \emph{mrumtl}:
\begin{lstlisting}
  man mrumtl
\end{lstlisting}

Chacun de ces fichiers ASCII comporte les informations suivantes:
\begin{itemize}
\item La chaîne de caractères ``wavelength'' suivie du nombre de valeurs de la longueur d'onde figurant dans la suite du fichier (entier).
\item Sur chaque ligne suivante: une valeur de longueur d'onde (en nanomètres), la chaîne de caractères ``lambertian'' ou ``specular'' suivant le type de fonction de réflectivité, et la valeur de la réflectivité pour la longueur d'onde en question.
\end{itemize}
Un exemple fortran est donné par la routine \emph{record\_material\_definition\_file()}, définie dans le fichier source \emph{fortran\_code/mtl.for}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------

\subsection{Mélange de gaz atmosphérique}
\label{para:input_gas}

Les propriétés radiatives du mélange de gaz atmosphérique sont à fournir aux noeuds d'un maillage volumique tétraédrique. Les fichiers permettant de décrire le mélange de gaz atmosphérique sont les suivants:

\begin{enumerate}
\item Un fichier de description du maillage volumique: celui-ci est composé de noeuds, reliés entre eux pour former des cellules (tétraèdres). La notion de cellule permet simplement d'établir une relation entre les noeuds: pour une position quelconque dans le volume, \code~devra interpoler le coefficient d'absorption du mélange de gaz. Il ne pourra réaliser cette interpolation qu'à partir de la connaissance des noeuds (où le coefficient d'absorption est connu) à utiliser. Une première étape consiste donc à localiser l'unique cellule contenant la position spatiale pour laquelle l'interpolation doit avoir lieu. Et dans un second temps, l'interpolation peut être réalisée, en utilisant les données obtenues aux sommets de la cellule en question.
  Le fichier binaire décrivant le maillage spatial pour le mélange de gaz est au format \emph{smsh}:
  \begin{lstlisting}
    man smsh
  \end{lstlisting}

  Qui est rappelé ci-dessous:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de cellules (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des noeuds \emph{dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de noeuds par cellule \emph{Nvincell} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacun des noeuds: les coordonnées cartésiennes du noeud (\emph{dim} double sur 8 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacune des cellules: les indices des \emph{Nvincell} noeuds constituant les sommets de la cellule (\emph{Nvincell} entiers sur 8 octets). Les indices des noeuds correspondent à l'ordre dans lequel ils sont fournis dans le fichier. Dans le cas de tétraèdres, \emph{Nvincell}=4; ces 4 indices doivent être fournis de telle façon à ce que la normale à la facette triangulaire décrite par les trois premières valeurs pointe dans la direction du quatrième noeud de la cellule.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  La routine fortran \emph{record\_volumic\_grid\_file()} définie dans le fichier source \\
  \emph{fortran\_code/record\_volumic\_grid.for} donne un exemple de production de ce format.
  %
\item Un fichier de propriétés radiatives au format \emph{sck}:
  \begin{lstlisting}
    man sck
  \end{lstlisting}

  rappelé ci-dessous:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de bandes spectrales (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Pour chaque bande spectrale: valeur des longueurs d'onde minimum et maximum pour la bande courante (2 double sur 8 octets, possiblement identiques si aucune largeur de bande ne peut être définie) en nanomètres, ordre de quadrature (1 entier sur 8 octets), et les $N_{q}$ poids de quadrature correspondants ($N_{q}$ double sur 8 octets).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque bande spectrale: liste des coefficients de diffusion\footnote{La fonction de phase à utiliser lors du transfert radiatif pour un événement de diffusion par le mélange de gaz sera la fonction de Rayleigh, il est donc inutile de fournir des paramètres supplémentaires relatifs à la fonction de phase -- à la différence de la diffusion par les aérosols.} du mélange de gaz (1 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage, un padding, puis pour chaque point de quadrature: la liste des coefficients d'absorption du mélange de gaz (1 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage + un padding avant de passer au point de quadrature suivant.
  \end{itemize}
  La routine fortran \emph{record\_gas\_radiative\_properties\_file()} définie dans le fichier source\\
  \emph{fortran\_code/record\_gas\_properties.for} donne un exemple de production de ce format. Il est à noter que cette routine doit être appelée pour chacun des intervalles spectraux sur lesquels les données sont définies: il n'était pas possible de déclarer des tableaux contenant l'intégralité des données (coefficient d'absorption et de diffusion, pour chaque intervalle spectral, pour chaque point de quadrature, et chaque noeud du maillage) ce qui entraîne le fonctionnement particulier de cette routine.
  %
\item Un fichier de propriétés thermophysiques: il s'agit, en l'occurrence, de spécifier la température par noeud du maillage tétraédrique. Il utilise le format \emph{rngt}
  \begin{lstlisting}
    man rngt
  \end{lstlisting}

  rappelé ci-dessous:
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (entier sur 4 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque noeud: la valeur de la température au noeud en $K$ (1 float sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
\end{enumerate}
Un exemple de production de ce fichier est donné par la subroutine \emph{record\_gas\_thermodynamic\_properties\_file()} définie dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_gas\_properties.for}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Nuages et brumes}
\label{para:input_clouds}

Chaque mode d'aérosol est décrit par deux fichiers binaires: comme pour les mélanges de gaz, il faut fournir la description du maillage volumique, ainsi que les propriétés radiatives de la famille de particules. Mais comme la diffusion du rayonnement par les aérosols doit être prise en compte, il faut également fournir une description de la fonction de phase. Il est donc nécessaire de fournir les données suivantes pour chaque mode d'aérosols:

\begin{enumerate}
\item Un fichier de description du maillage volumique: le format est identique à celui du fichier décrivant le maillage volumique pour le mélange de gaz (format binaire \emph{smsh}):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de cellules (entier sur 8 octets)
  \item Dimension des noeuds \emph{dim} (entier sur 4 octets)
  \item Nombre de noeuds par cellule \emph{Nvincell} (entier sur 4 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacun des noeuds: les coordonnées cartésiennes du noeud (3 double sur 8 octets)
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chacune des cellules: les indices des \emph{Nvincell} noeuds constituant les sommets de la cellule (\emph{Nvincell} entiers sur 8 octets). Les indices des noeuds correspondent à l'ordre dans lequel ils sont fournis dans le fichier. Dans le cas de tétraèdres, \emph{Nvincell}=4; ces quatre indices doivent être fournis de telle façon à ce que la normale à la facette triangulaire décrite par les trois premières valeurs pointe dans la direction du quatrième noeud de la cellule.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  La subroutine \emph{record\_volumic\_grid\_file()} dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_volumic\_grid.for} produit ce fichier.
  %
\item Un fichier de propriétés radiatives (format binaire \emph{sars}):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de bandes spectrales (entier sur 8 octets)
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item Pour chaque bande spectrale: valeur des longueurs d'onde minimum et maximum pour la bande courante (2 double sur 8 octets) en nanomètres.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque bande spectrale: la liste des coefficients d'absorption et de diffusion de l'aérosol (2 float sur 4 octets) en $m^{-1}$ pour chaque noeud du maillage. Puis un padding avant de passer à l'intervalle suivant.
  \end{itemize}
  Un exemple est donné par la subroutine \emph{record\_cloud\_radiative\_properties\_file()} définie dans le fichier source \emph{fortran\_code/record\_cloud\_properties.for} ; il est à noter que, comme pour les propriétés radiatives du mélange de gaz, cette routine doit être appelée pour chaque intervalle spectral sur lequel les données sont définies.
  %
\item Un fichier décrivant la fonction de phase du mode d'aérosol (format binaire \emph{rnpfi}):
  \begin{itemize}
  \item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096.
  \item Nombre de noeuds (entier sur 8 octets)
  \item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets.
  \item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets.
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \item Pour chaque noeud: indice de la fonction de phase à utiliser dans la liste des fonctions de phase (1 entier sur 4 octets) déclarées dans la liste suivante; bien entendu le fichier de définition correspondant doit bien avoir été produit en cohérence avec le type de fonction de phase déclaré (HG / discret).
  \item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours
  \end{itemize}
  La subroutine \emph{record\_phase\_function\_file()} définie dans le fichier source\\
  \emph{fortran\_code/record\_cloud\_properties.for} produit ce fichier.
  %
\item Un fichier listant les fichiers de définition des fonctions de phase (ASCII, format \emph{rnsl}); ce fichier est propre à un mode d'aérosol donné. Les fichiers de définition des fonctions de phase (au format \emph{rnsf}) qu'il liste sont donc également propres au mode d'aérosol en question, et les indices des fonctions de phase par noeud se réfèrent donc à la présente liste. Sa structure est la suivante:
  \begin{itemize}
  \item Nombre de fonctions de phase pour le mode d'aérosol
  \item Puis la liste des noms des fichiers de définition pour chaque fonction de phase du mode d'aérosol.
  \end{itemize}
  La subroutine \emph{record\_phase\_function\_list\_file()} définie dans le fichier source\\
  \emph{fortran\_code/record\_cloud\_properties.for} produit ce fichier.
  %
\item Et bien entendu, il faut également produire le fichier de définition (ASCII, format \emph{rnsf}) de chaque fonction de phase; son nom doit être identique à celui listé dans le fichier précédent; il contient:
  \\
  \begin{itemize}
  \item la chaîne de caractères ``wavelength`` suivie du nombre de longueurs d'ondes utilisées pour la description de cette fonction de phase (entier sur 4 octets)
  \item pour chaque longueur d'onde:
    \begin{enumerate}
    \item Pour une fonction de phase de type Henyey-Greenstein: la valeur de la longueur d'onde en nanomètres, suivie de la chaîne de caractères ``HG'', suivie de la valeur du paramètre d'asymétrie pour cette longueur d'onde
    \item Pour une fonction de phase discète: la valeur de la longueur d'onde en nanomètres, suivie de la chaîne de caractères ``discrete'', suive du nombre d'angles sur lesquels la fonction est discrétisée; puis, par ligne (une par angle): la valeur de l'angle de diffusion en radians (entre 0 et $\pi$), suivie de la valeur de la fonction de phase normalisée
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
  La subroutine \emph{record\_phase\_function\_definition\_file()} définie dans le fichier source\\
  \emph{fortran\_code/record\_cloud\_properties.for} produit ces fichiers.
%
\end{enumerate}

A noter pour ces fichiers de définition de la fonction de phase: on souhaite utiliser une fonction de phase $\Phi$ normalisée, c'est à dire:
\begin{equation}
  \int_{4\pi}\Phi(\vec{u},\vec{u^{\prime}})d\omega=1
\end{equation}

Avec $d\omega$ l'angle solide élémentaire autour de la direction de propagation après diffusion $\vec{u^{\prime}}$; en coordonnées sphériques, avec $\theta$ l'angle de diffusion (angle entre les directions de propagation $\vec{u}$ et $\vec{u^{\prime}}$): $d\omega=sin(\theta)d\theta d\phi$, d'où:
\begin{equation}
  \int_{0}^{2\pi}d\phi \int_{0}^{\pi} \Phi(\theta)sin(\theta)d\theta=1
\end{equation}
La fonction de phase discrétisée selon $\theta$ doit donc respecter:
\begin{equation}
  \int_{0}^{\pi} \Phi(\theta)sin(\theta)d\theta=\frac{1}{2\pi}
\end{equation}
Ou encore, pour ceux qui préfèrent:
\begin{equation}
  \int_{-1}^{1} \Phi(\mu)d\mu=\frac{1}{2\pi}
  \label{eq:normalization}
\end{equation}
avec $\mu=cos(\theta)$

En pratique: les données se présentent sous la forme d'un tableau de $N$x2 valeurs, $N$ étant le nombre de valeurs de l'angle de diffusion:

\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|}
    \hline
    $\theta$ & $\Phi$ \\
    \hline
    $\theta_{0}$=0 & $\Phi_{0}$ \\
    $\theta_{1}$ &  $\Phi_{1}$ \\
    \vdots & \vdots \\
    $\theta_{N-1}$ &  $\Phi_{N-1}$ \\
    $\theta_{N}=\pi$ &  $\Phi_{N}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}

Il est impératif que la valeur du premier angle de diffusion dans le jeu de données soit $0$, et que la valeur du dernier angle de diffusion soit $\pi$ rad. De plus, les valeurs de l'angle de diffusion sont supposées être fournies par ordre croissant.

Si on ajoûte une colonne au tableau précédent en calculant la valeur de $\mu=cos(\theta)$ pour chaque angle de diffusion:
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|}
    \hline
    $\theta$ & $\mu=cos(\theta)$ & $\Phi$ \\
    \hline
    $\theta_{0}$=0 & $\mu_{0}=1$ &  $\Phi_{0}$ \\
    $\theta_{1}$ & $\mu_{1}=cos(\theta_{1})$ &  $\Phi_{1}$ \\
    \vdots & \vdots & \vdots \\
    $\theta_{N-1}$ & $\mu_{N-1}=cos(\theta_{N-1})$ &  $\Phi_{N-1}$ \\
    $\theta_{N}=\pi$ & $\mu_{N}=-1$ &  $\Phi_{N}$ \\
    \hline
  \end{tabular}
\end{center}


La relation \ref{eq:normalization}, sous l'hypothèse que la fonction de phase évolue linéairement avec $\mu$, se traduit par:

\begin{equation}
  \alpha=\pi \sum_{i=1}^{N} \Bigl[\Phi_{i-1}+\Phi_{i}\Bigr](\mu_{i-1}-\mu_{i})=1
  \label{eq:alpha_norm}
\end{equation}

\code~vérifiera que la relation de normalisation est bien respectée. Si les données fournies ne permettent pas d'assurer la relation \ref{eq:alpha_norm}, toutes les valeurs de la fonction de phase fournies seront divisées par la valeur de la norme $\alpha$, ce qui assurera la normalisation de la fonction de phase. Ainsi, on n'a pas réellement besoin d'assurer la normalisation de la fonction de phase, mais juste d'assurer les valeurs relatives de cette fonction.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Spectre de la source solaire}
\label{para:input_solarspectrum}

Il est possible de fournir à \code~un fichier décrivant le signal spectral de luminance de la source; ce fichier doit être au format \emph{rnrl}, et contient essentiellement deux colonnes: la valeur de la longueur d'onde et la valeur de la luminance solaire pour cette longueur d'onde:
\begin{itemize}
\item Taille de la page mémoire (1 entier sur 8 octets); nous avons utilisé une valeur de 4096;
\item Nombre de couples longueur d'onde / luminance figurant dans le fichier; il s'agit d'un entier sur 8 bits;
\item La taille d'un enregistrement, en octets: il s'agit ici d'un entier sur 8 octets;
\item L'alignement, en octets. Il est ici égal à la taille de l'enregistrement, il s'agit donc également d'un entier sur 8 octets;
\item Padding: remplissage du reste de la page mémoire en cours;
\item Pour chaque couple longueur d'onde / luminance: la valeur de la longueur d'onde en nanomètres (un double sur 8 octets) et la valeur de la luminance solaire en $W/m^{2}/sr/nm$ (un double sur 8 octets).
\end{itemize}

Il est à noter que les valeurs de la luminance à fournir dans ce fichier sont les valeurs de la luminance en ``sortie'' de la sphère représentant la source. Par exemple pour le Soleil: on sait que le flux solaire au niveau de l'orbite terrestre est de l'ordre de 1368.7 $W/m^{2}$. Imaginons que l'on dispose à la base des valeurs du flux solaire au niveau de l'orbite terrestre, pour une série de longueurs d'onde, en $W/m^{2}/nm$, dont l'intégrale a pour valeur 1368.7 $W/m^{2}$. Pour obtenir les valeurs de la luminance solaire à indiquer dans le fichier, pour chaque longueur d'onde, il faut multiplier la valeur du flux par 1 U.A. en km / rayon du soleil en km / $\pi$, de façon à obtenir la luminance au niveau de la sphère de rayon solaire. L'intégrale spectrale du signal fourni dans le fichier de luminance solaire vaudra donc 20156476.20 $W/m^{2}/sr$.

%=================================================================================================================================
\section{Options en ligne de commande}
\label{para:options}

Cette partie décrit la constitution d'une ligne de commande permettant d'appeler \code. Il s'agit essentiellement de fournir l'ensemble des fichiers d'entrée précédemment décrits. Un certain nombre d'options (lettre précédée par un caractère '-') pilotent le comportement de \code. Pour certaines options, sont également définis des mot-clefs, parfois optionnels; les sections correspondantes à des mot-clef, pour une même option, sont à séparer par le caractère ':' et n'ont pas vocation à être fournies dans un ordre quelconque; l'intégralité des informations qui suivent sont disponibles dans la manpage de \code:
\begin{lstlisting}
  man htrdr-planeto
\end{lstlisting}

\code~va avoir besoin de lire des fichiers qui contiennent des listes de fichiers (liste des fichiers fournissant les propriétés de réflexion de chaque matériau, liste des fichiers définissant les fonctions de phase pour un mode d'aérosol donné). Il est donc nécessaire d'avoir un mécanisme qui permette à \code, lors de la lecture de ces listes, de pouvoir accéder aux fichiers définis dans les listes en question. Une manière de procéder est de se définir une variable d'environnement pour le chemin d'accès au répertoire contenant tous les fichiers de la configuration à traiter. Un exemple est donné ci-dessous pour la variable DATA\_PATH:
\begin{lstlisting}
  export DATA\_PATH=/chemin/d/acces/au/repertoire/contenant/les/fichiers/de/la/scene
\end{lstlisting}

Il faut ensuite que les listes en question utilisent explicitement la variable d'environnement ainsi définie; si on reste par exemple sur l'utilisation de la variable DATA\_PATH, le fichier au format \emph{rnsl}, qui contient la liste des fichiers de propriétés de matériaux, doit être construit sur le modèle suivant:
\begin{lstlisting}
  8
${DATA_PATH}/forest_green.dat
${DATA_PATH}/grass.dat
${DATA_PATH}/medium_dirt.dat
${DATA_PATH}/desert_sand.dat
${DATA_PATH}/snow.dat
${DATA_PATH}/sand.dat
${DATA_PATH}/blue_water.dat
${DATA_PATH}/grey_stone.dat
\end{lstlisting}

De la même façon, le fichier au format \emph{rnsl}, qui contient la liste des fichiers définissant les fonctions de phase pour un mode d'aérosol donné, doit ressembler peu ou prou à:
\begin{lstlisting}
  2744
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0001.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0002.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0003.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0004.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0005.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0006.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0007.dat
${DATA_PATH}/cloud_phase_function_0008.dat
[...]
\end{lstlisting}

L'utilisation d'une variable d'environnement stockant le chemin d'accès au répertoire contenant tous les fichiers de la scène a également la bonne propriété que cette variable peut être utilisée dans les diverses options de la ligne de commande de \code; ainsi il n'est pas besoin de mentionner explicitement à chaque fois le chemin d'accès total pour chaque fichier d'entrée. Les exemples suivants seront basés sur l'utilisation de la variable DATA\_PATH


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Surface}
\label{para:surface_options}
L'option permettant d'indiquer à \code~les divers fichiers relatifs à la surface est l'option '-G'; les mot-clefs de cette option sont:
\begin{itemize}
\item name: nom associé à la surface; ce champ est optionnel;
\item mesh: chemin d'accès au fichier définissant le maillage de la surface;
\item prop: chemin d'accès au fichier définissant les propriétés de chaque facette de la surface;
\item brdf: chemin d'accès au fichier listant les fichiers définissant la BRDF pour chaque matériau (valeur et type de la réflectivité, en fonction de la longueur d'onde).
\end{itemize}

Ainsi, la ligne complète associée à cette option peut ressembler à:
\begin{lstlisting}
  -G name=titan:mesh=${DATA_PATH}/sphere.bin:prop=${DATA_PATH}/surface_properties.bin:brdf=${DATA_PATH}/materials_list.txt
\end{lstlisting}

Les fichiers listés dans \emph{materials\_list.txt} doivent être présents dans le répertoire \$\{DATA\_PATH\}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Mélange de gaz}
\label{para:gas_options}
L'option permettant d'indiquer à \code~les divers fichiers relatifs au mélange de gaz est l'option '-g'; les mot-clefs de cette option sont:
\begin{itemize}
\item mesh: chemin d'accès au fichier fournissant le maillage volumique du mélange de gaz;
\item ck: chemin d'accès au fichier donnant les propriétés optiques du mélange de gaz;
\item temp: chemin d'accès au fichier donnant les propriétés thermophysiques du mélange de gaz.
\end{itemize}

La ligne complète associée à cette option peut ressembler à:
\begin{lstlisting}
  -g mesh=${DATA_PATH}/gas_grid.bin:ck=${DATA_PATH}/gas_radiative_properties.bin:temp=${DATA_PATH}/gas_thermodynamic_properties.bin
\end{lstlisting}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Aérosols}
\label{para:aerosol_options}
L'option permettant d'indiquer à \code~les divers fichiers relatifs à un mode d'aérosol est l'option '-a'; les mot-clefs de cette option sont:
\begin{itemize}
\item name: nom associé au mode d'aérosol; ce champ est optionnel;
\item mesh: chemin d'accès au fichier contenant le maillage volumique pour le mode d'aérosol;
\item radprop: chemin d'accès au fichier contenant les propriétés optiques du mode d'aérosol;
\item phaseids: chemin d'accès au fichier fournissant l'indice de la fonction de phase pour chaque noeud du maillage;
\item phasefn: chemin d'accès au fichier contenant la liste des fichiers de définition des fonctions de phase.
\end{itemize}

La ligne complète associée à cette option peut ressembler à:
\begin{lstlisting}
  -a name=cloud:mesh=${DATA_PATH}/cloud_grid.bin:radprop=${DATA_PATH}/cloud_radiative_properties.bin:phaseids=${DATA_PATH}/cloud_phase.bin:phasefn=${DATA_PATH}/cloud_phase_function_list.txt
\end{lstlisting}
Il faut bien entendu fournir autant de lignes utilisant l'option '-a' qu'il y a de modes d'aérosol. Il est tout à fait possible de ne pas spécifier de mode d'aérosol; en revanche l'utilisation d'un mélange de gaz est obligatoire.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Source}
\label{para:source_options}
\code~utilise une source unique, qui se présente sous la forme d'une sphère, et qui rayonne soit comme un corps noir à température connue, soit comme un corps dont le signal de luminance est fourni; l'option correspondante à la source est l'option '-S', et ses mot-clefs sont les suivants:
\begin{itemize}
\item lat: latitude du point sub-solaire, en degrés dans la plage [-90, 90]. La valeur par défaut est 0, dans le cas où ce mot-clef est oublié;
\item lon: longitude du point sub-solaire, en degrés dans la plage [-180, 180]. La valeur par défaut est 0, dans le cas où ce mot-clef est oublié;
\item radius: rayon de la source solaire, en kilomètres. La valeur par défaut est zéro;
\item dst: distance entre le centre de la scène et le centre de la source, en kilomètres. La valeur par défaut est zéro;
\item temp: température de corps noir, en Kelvins, dans le cas ou la source doit rayonner comme un corps noir. Cette option et la suivante sont mutuellement exclusives. Il n'y a aucune valeur par défaut, car \code~n'a aucun moyen de savoir si la source doit rayonner selon la distribution de Planck ou selon une distribution imposée, l'utilisateur doit donc porter une attention particulière à ce paramètre (ou au suivant);
\item rad: chemin d'accès au fichier au format \emph{rnrl} donnant la distribution spectrale de luminance de la source, dans le cas où celle-ci doit être imposée. Cette option et la précédente sont mutuellement exclusives.
\end{itemize}

Un exemple de ligne complète pour cette option est:
\begin{lstlisting}
  -S lon=-70:lat=45:dst=1.495978707e8:radius=6.96342e5:temp=5773
\end{lstlisting}
dans le cas où la source est un corps noir rayonnant à 5773 K; l'alternative serait:
\begin{lstlisting}
  -S lon=-70:lat=45:dst=1.495978707e8:radius=6.96342e5:rad=${DATA_PATH}/sun_intensity_lite.bin
\end{lstlisting}
pour l'utilisation du fichier ``sun\_intensity\_lite.bin'' décrivant la distribution spectrale de luminance solaire.

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Intégration spectrale}
\label{para:spectral_integration_options}
Il s'agit de spécifier le type d'intégration spectrale que \code~doit réaliser. Il s'agit de l'option '-s', et les mots-clef utilisables (un seul doit être fourni) sont:
\begin{itemize}
\item cie\_xyz: indique à \code~de réaliser une image ``interprétable par l'oeil humain''. L'idée est de convertir le signal de luminance incidente dans la plage [380, 780] nm, sur chaque pixel, en une couleur; pour ça, trois grandeurs sont calculées (les primaires ``imaginaires'' ou ``tristimulus''):
  
\begin{equation}
  \begin{cases}
    X=\int_{380}^{780} \bar{x}(\lambda) L(\lambda)d\lambda \\[10pt]
    Y=\int_{380}^{780} \bar{y}(\lambda) L(\lambda)d\lambda \\[10pt]
    Z=\int_{380}^{780} \bar{z}(\lambda) L(\lambda) d\lambda
  \end{cases}
  \label{eq:XYZ_components_emission}
\end{equation}

Avec $L(\lambda)$ la luminance (moyennée angulairement et sur le pixel) monochromatique incidente sur un pixel de caméra. Les fonctions $\bar{x}(\lambda)$, $\bar{y}(\lambda)$ et $\bar{z}(\lambda)$, représentées sur la figure \ref{fig:CIE1931_XYZCMF}, ont été établies par la Commission Internationnale de l'Eclairement pour l'oeil humain moyen. Ces fonctions doivent être normalisées afin de pouvoir établir l'échantillonnage spectral de chaque composante à partir des relations \ref{eq:XYZ_components_emission}. En pratique, \code~doit donc réaliser trois estimations statistiques pour chaque pixel.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth,angle=0]{./figures/CIE1931_XYZCMF.pdf}
\caption[]{The CIE 1931 XYZ Color Matching Functions}
\label{fig:CIE1931_XYZCMF}
\end{figure}

Une fois les tristimulus (X, Y, Z) estimés, une transformation linéaire permet de se ramener dans l'espace colorimétrique RGB:

\begin{equation}
  \begin{bmatrix}
    R \\
    G \\
    B
  \end{bmatrix}
  =
  \begin{bmatrix}
    \mathbf{M}
  \end{bmatrix}
  \begin{bmatrix}
    X \\
    Y \\
    Z
  \end{bmatrix}
  \label{eq:XYZ2RGB}
\end{equation}

La matrice de transformation $\mathbf{M}$ est là que se cache tout le travail des communautés travaillant sur ces questions (producteurs d'écrans, d'appareils photos et caméras, synthèse d'images, etc); dans notre cas, \code~se contente de calculer les valeurs des tristimulus (X, Y, Z), et c'est le programme de post-traitement séparé \emph{htpp} qui se charge de convertir cette information en image RGB. L'obtention de cette matrice de passage demande, dans notre cas, de connaître les paramètres que sont l'exposition du capteur et la valeur de radiance qui sera interprêtée comme du blanc (paramètres que l'on doit fournir au programme \emph{htpp}, voir partie \ref{para:postprocessing}).

Il est à noter que lorsque le mot-clef \emph{cie\_xyz} est utilisé, \code~\underline{ne retourne pas} de valeur de la densité de flux au niveau du capteur.

\item sw: mot-clef spécifiant à \code~de réaliser un calcul de transfert radiatif en utilisant la source externe (solaire). La syntaxe est: sw=$\lambda_{min}$,$\lambda_{max}$ avec les longueurs d'onde $\lambda_{min}$ et $\lambda_{max}$ en nanomètres. Les deux longueurs d'onde peuvent être identiques, auquel cas le calcul est monochromatique. Dans le cas contraire, l'intégration spectrale est réalisée en utilisant comme fonction de densité de probabilité: soit la fonction de Planck (normalisée) pour la température de la source, soit le signal de luminance solaire (normalisé) dans le cas où il est spécifié. Le résultat donné par \code~est une luminance moyenne sur le capteur, intégrée sur l'ensemble des pixels et sur l'angle solide d'ouverture, en $W/m^{2}/sr$ dans le cas d'un calcul intégré spectralement, et en  $W/m^{2}/sr/nm$ dans le cas d'un calcul monochromatique.
  
\item lw: mot-clef indiquant à \code~de réaliser un calcul de transfert radiatif en utilisant la source interne (surface + milieu participant). La syntaxe est: sw=$\lambda_{min}$,$\lambda_{max}$ avec les longueurs d'onde $\lambda_{min}$ et $\lambda_{max}$ en nanomètres. Les deux longueurs d'onde peuvent être identiques, auquel cas le calcul est monochromatique. Dans le cas contraire, l'intégration spectrale est réalisée en utilisant comme fonction de densité de probabilité la fonction de Planck (normalisée) pour la température maximale de la surface. Le résultat donné par \code~est une luminance moyenne sur le capteur, intégrée sur l'ensemble des pixels et sur l'angle solide d'ouverture, en $W/m^{2}/sr$ dans le cas d'un calcul intégré spectralement, et en  $W/m^{2}/sr/nm$ dans le cas d'un calcul monochromatique.
\end{itemize}

Quelques exemples d'utilisation de l'option '-s':
\begin{itemize}
\item pour le calcul d'une image visible:
  \begin{lstlisting}
    -s cie_xyz
  \end{lstlisting}
\item pour un calcul de transfert radiatif utilisant la source externe, sur la plage [400, 600] nm:
  \begin{lstlisting}
    -s sw=400,600
  \end{lstlisting}
\item pour un calcul de transfert radiatif utilisant la source interne, sur la plage [8,12] $\mu$m:
  \begin{lstlisting}
    -s lw=8000,12000
  \end{lstlisting}
\end{itemize}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Caméra}
\label{para:camera_options}

Une fois tous les fichiers de données permettant de décrire la scène fournis à \code, il est temps de s'intéresser à la caméra: les options suivantes permettent de fixer le point de vue et les caractéristiques du capteur virtuel sur lequel le rayonnement incident est collecté. L'option permettant de spécifier les paramètres de la caméra est '-C', et les mot-clef associés sont:

\begin{itemize}
\item pos: position (x,y,z) dans la scène du capteur considéré comme ponctuel; les coordonnées doivent être spécifiées en mètres, et la valeur par défaut est (0, 0, 0)
\item tgt: position (x,y,z) dans la scène visée par le capteur; il s'agit ici d'une modalité permettant de fixer la normale au capteur, ou plus exactement l'orientation du plan du capteur. Les coordonnées doivent être spécifiées en mètres, et la valeur par défaut est (0, 1, 0)
\item up: vecteur $\vec{k}$ correspondant à la direction de l'axe ``z'' dans le repère local de la caméra; en effet, si les deux premiers paramètres permettent de déterminer le plan unique du capteur, ce dernier peut encore entre orienté de façon quelconque par rotation autour de sa normale. La direction 'up' permet de fixer la position du capteur de façon unique. Si le point O est le centre du capteur, $\vec{i}$ est le vecteur correspond à l'axe (Ox) du capteur et $\vec{j}$ la normale au capteur, alors $\vec{k}=\vec{i} \times \vec{j}$.
\item fov: ouverture angulaire verticale du capteur, en degrés; la valeur par défaut est 70 degrés;
\item lens-radius: rayon de la lentille de la caméra; lorsqu'une valeur nulle (valeur par défaut) est indiquée, la caméra est de type sténopé; une valeur positive va mettre en oeuvre une caméra à lentille mince, permettant de profiter des effets de focus. Dans la plupart des applications de \code, il est vraissemblable que simuler une caméra à lentille mince n'est pas nécessaire, ce mot-clef ainsi que les suivants n'auront pas à être spécifiés.
\item focal-dst: il s'agit d'une des deux façons de régler le focus de la caméra à lentille mince; il s'agit de la valeur de la distance entre la caméra et l'objet sur lequel le focus est fait, en mètres. La valeur par défaut est 1 mètre.
\item focal-length: il s'agit de l'autre façon de piloter le focus; il s'agit ici de la longueur focale de la caméra, en mètres.
\end{itemize}

Exemple d'utilisation de l'option '-C':
\begin{lstlisting}
  -C pos=3389749.553,-9313246.549,9910948.447:tgt=0.0,0.0,0.0:up=0.0,0.0,1.0:fov=60
\end{lstlisting}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Image}
\label{para:image_options}

Il faut ensuite donner les paramètres relatifs à l'image à générer, via l'option '-i':

\begin{itemize}
\item def: définition de l'image; l'attendu est: def=[width]x[height] avec respectivement [width] et [height] le nombre de pixels sur la largeur et sur la hauteur de l'image. Par défaut, la définition est 320x240 (image au format 4/3, pour lequel on utilise également couramment les définitions suivantes: 720x540, 960x720, 1280x960, 1080x1440) mais rien n'empêche d'utiliser par exemple 1920x1080, etc.
\item spp: nombre de réalisations aléatoires par pixel; il s'agit directement de la valeur du nombre de trajectoires optiques qui vont être simulées afin d'estimer la luminance incidente sur un pixel donné. Chaque pixel est en effet le lieu d'une estimation statistique. La valeur totale de la densité de flux incidente sur le capteur fait en revanche appel aux réalisations de tous les pixels; il faut donc garder en tête que, pour un calcul de transfert radiatif (si on n'a pas besoin d'une image, même s'il est possible de l'obtenir dans tous les cas), le nombre de réalisations total est 'spp' multiplié par le nombre de pixels.
\end{itemize}

Exemple d'utilisation de la commande '-i':
\begin{lstlisting}
  -i def=640x480:spp=16
\end{lstlisting}

%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Octrees}
\label{para:octrees_options}

L'utilisateur peut piloter, au travers des options suivantes, la construction des structures d'accélération par \code:

\begin{itemize}
\item[] -V: valeur cible de la définition souhaitée pour les structures d'accélération; la valeur par défaut est 512, ce qui signifie que la définition nominale de la structure d'accélération pour chaque point de quadrature sera 512$^{3}$; une valeur plus faible peut être donnée pour accélérer l'étape d'identification du majorant de k sur la grille de définition nominale. Au contraire, on peut souhaiter utiliser une valeur plus élevée afin d'obtenir des mailles nominales plus petites, et ainsi réduire les temps de calcul du transfert radiatif, mais au prix d'une étape de pré-traitement plus coûteuse.
\item[] -T: valeur de l'épaisseur optique utilisée comme critère pour la fusion de cellules lors de la création des structures d'accélération; les cellules seront fusiionnées si l'épaisseur optique (selon la verticale) de la cellule résultant de la fusion est plus faible que la valeur de ce critère.
\item[] -O: chemin d'accès au fichier utilisé pour stocker les structures accélératrices. Dans le cas où un calcul a déjà été effectué sur la même scène et que les structures accélératrices ont été stockées dans un fichier, lancer un nouveau calcul sur la même scène, en spécifiant l'utilisation du même fichier pour les structures accélératrices, \code~va détecter qu'il s'agit de la même scène (par comparaison entre la signature des octrees existants et la signature calculée à partir des données fournies via la ligne de commande) et va directement lire le fichier d'octrees au lieu de les recalculer. Par contre, lorsqu'on souhaite effectuer un calcul sur une scène nouvelle, en essayant d'utiliser un fichier d'octrees existant, le calcul sera refusé. Il faut alors soit, ne pas utiliser de fichier d'octree, soit supprimer (ou remiser) l'ancien.
\end{itemize}

Exemple d'utilisation des options d'octree:
\begin{lstlisting}
  -V 256 -T 1 -O octrees256_T1.bin
\end{lstlisting}


%---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Divers}
\label{para:other_options}

Diverses options jusque là non explicitées permettent de piloter le comportement de \code:

\begin{itemize}
\item[] -v: active la 'verbosité' du programme (affiche plus de messages en sortie standard)
\item[] -N: permet de précalculer les normales aux tétraèdres; l'activation de cette option se paie par un temps de pré-traitement légèrement plus important, et l'utilisation d'une quantité de mémoire supplémentaire, mais accélère significativement le calcul: les normales aux faces des tétraèdres n'ont plus besoin d'être recalculées à la volée.
\item[] -o: chemin d'accès au fichier de résultat stockant la luminance incidente sur chaque pixel du capteur
\item[] -f: forcer l'écriture du fichier de résultats si celui-ci existe; option à utiliser avec prudence: si le fichier de résultats spécifié existe, et que l'option '-f' a été oubliée, les résultats du calcul ne seront pas sauvegardés. De la même façon, oublier de changer le nom du fichier de résultats entre deux calculs, en utilisant l'option '-f', entrainera la perte des résultats précédents.
\end{itemize}


%============================================================================================================
\newpage
\section{Résultats}
\label{para:results}

Comme évoqué au cours des parties précédentes, \code~effectue un calcul de transfert radiatif dans le cas où est spécifiée une intégration spectrale utilisant soit la source interne (-s lw=$\lambda_{min}$,$\lambda_{max}$), soit la source externe (-s sw=$\lambda_{min}$,$\lambda_{max}$); la sortie de \code~pour une intégration utilisant la source externe, sur la plage spectrale [400, 420] nm pourrait être la suivante:
\begin{lstlisting}[escapeinside=``]
> Process 0 -- bb8; #threads: 12
> load and structure the atmosphere meshes
> gas mesh: /home/eymet/Ext4To/Data/Rad-Net/Titan/gas_grid.bin
> haze mesh: /home/eymet/Ext4To/Data/Rad-Net/Titan/haze_grid.bin
> cloud mesh: /home/eymet/Ext4To/Data/Rad-Net/Titan/cloud_grid.bin
> atmopshere meshes setuped in 977 msecs 23 usecs 381 nsecs
> load gas properties
> gas properties loaded in 41 msecs 981 usecs
> the gas is composed of 70 bands in [300, 1.25e+06[ nm
> the spectral range [400, 420] nm overlaps 1 band in [400, 450[ nm
> load haze properties
> haze properties loaded in 142 msecs 398 usecs 46 nsecs
> load cloud properties
> cloud properties loaded in 147 msecs 716 usecs 79 nsecs
> sign octree data
> partitionning of radiative properties (grid definition = 256x256x256; #octrees = 4)
> voxel size = {24218.6, 24206.1, 24232.6}
> voxelize atmosphere: 100%
> acceleration structures built in 25 secs 37 msecs 446 usecs 70 nsecs
> Star-VoXel memory space: 40 B
> Number of bands used to speed up Planck distribution: 20
> Spectral interval defined on [400, 420] nanometers.
> Rendering: 100%
> Rendering time: 17 secs 260 msecs 322 usecs 271 nsecs
> Image gathering time: 12 msecs 297 usecs 789 nsecs
> Time per radiative path (in `$\mu$`s): 41.9767 +/- 0.0957482
> Radiance in W/m`$^{2}$`/sr: 459.533 +/- 3.24018
> Radiance in W/m`$^{2}$` (solid angle = 0.355237 sr): 163.243 +/- 1.15103
\end{lstlisting}

Les résultats finaux du transfert radiatif sont donnés par les deux dernières lignes: il s'agit respectivement de la luminance moyenne incidente sur le capteur (en $W/m^{2}/sr$) et de cette même luminance moyenne, multipliée par la valeur de l'angle solide d'observation, qui est par ailleurs rappelée (en $W/m^{2}$); les deux résultats sont accompagnés de l'écart-statistique $\sigma$ sur l'estimation Monte-Carlo des grandeurs respectives (dans les mêmes unités). On rappelle qu'il y a une probabilité de 68.27$\%$ que la valeur ``réelle'' de la grandeur recherchée se situe dans l'intervalle $\pm \sigma$ autour de la valeur estimée, 95.45$\%$ pour un intervalle $\pm 2\sigma$ et 99.73$\%$ pour un intervalle $\pm 3\sigma$. Cet écart-type peut être réduit en augmentant le nombre de réalisations aléatoires $N$, en suivant la règle que $\sigma$ évolue comme $1/\sqrt{N}$.

Notons ici que les grandeurs estimées ne sont pas des flux ! La luminance moyenne dont la valeur est estimée par \code~est:

\begin{equation}
  <L>=\frac{1}{S\Omega_{obs}}\int_{\lambda_{min}}^{\lambda_{max}}d\lambda \int_{S}dS(\vec{x}) \int_{\Omega_{obs}}d\omega(\vec{u}) L_{\lambda}(\vec{x},\vec{u})~[W/m^{2}/sr]
\end{equation}

avec $S$ la surface du capteur et $\Omega_{obs}$ son angle solide d'ouverture; la seconde grandeur est la même, multipliée par la valeur de l'angle solide $\Omega_{obs}$:
\begin{equation}
  <L>\Omega_{obs}=\frac{1}{S}\int_{\lambda_{min}}^{\lambda_{max}}d\lambda \int_{S}dS(\vec{x}) \int_{\Omega_{obs}}d\omega(\vec{u}) L_{\lambda}(\vec{x},\vec{u})~[W/m^{2}]
\end{equation}

Ce qui est différent d'une densité de flux, par exemple:
\begin{equation}
  \phi=\frac{1}{S}\int_{\lambda_{min}}^{\lambda_{max}}d\lambda \int_{S}dS(\vec{x}) \int_{\Omega_{obs}}d\omega(\vec{u}) |\vec{u}.\vec{n}(\vec{x})|L_{\lambda}(\vec{x},\vec{u})~[W/m^{2}]
\end{equation}


%============================================================================================================
\newpage
\section{Scripts}
\label{para:scripting}

Commençons par un exemple d'appel à \code~complet:
\begin{lstlisting}
  htrdr-planeto -v -N \
  -G name=titan_surface:mesh=${DATA_PATH}/sphere.bin:prop=${DATA_PATH}/surface_properties.bin:brdf=${DATA_PATH}/materials_list.txt \
  -g mesh=${DATA_PATH}/gas_grid.bin:ck=${DATA_PATH}/gas_radiative_properties.bin:temp=${DATA_PATH}/gas_thermodynamic_properties.bin \
  -a name=haze:mesh=${DATA_PATH}/haze_grid.bin:radprop=${DATA_PATH}/haze_radiative_properties.bin:phaseids=${DATA_PATH}/haze_phase.bin:phasefn=${DATA_PATH}/haze_phase_function_list.txt \
  -a name=cloud:mesh=${DATA_PATH}/cloud_grid.bin:radprop=${DATA_PATH}/cloud_radiative_properties.bin:phaseids=${DATA_PATH}/cloud_phase.bin:phasefn=${DATA_PATH}/cloud_phase_function_list.txt \
  -S lon=180:lat=0:dst=3233089.0:radius=6.96342e5:temp=5773 \
  -s cie_xyz \
  -C pos=12000000,0.0,0.0:tgt=0,0,0:up=0,0,1:fov=30 \
  -i def=640x480:spp=16 \
  -V 256 -T 1 -O octrees256_T1.bin \
  -fo titan_640x480x16.txt
\end{lstlisting}

les prérequis étant:
\begin{itemize}
\item que l'on travaille dans un shell où a été 'sourcé' le fichier \emph{htrdr.profile} (voir partie \ref{para:install})
\item que la variable d'environnement DATA\_PATH pointe vers le répertoire contenant les divers fichiers d'entrée
\end{itemize}

\newpage
A partir de là, on peut imaginer écrire un script shell contenant la commande d'appel à \code, de façon à pouvoir exécuter ce script plutôt que d'avoir à retaper toute la ligne de commande à chaque exécution. Il est même imaginable de construire, dans ce script, la commande d'appel finale à partir de différentes sections alimentées par l'utilisateur:

\begin{lstlisting}[escapeinside=``]
  #!/bin/sh -e
  
  export DATA_PATH="/home/eymet/Ext4To/Data/Rad-Net/Titan"

  GROUND="name=titan_surface"
  GROUND="${GROUND}:mesh=${DATA_PATH}/sphere.bin"
  GROUND="${GROUND}:prop=${DATA_PATH}/surface_properties.bin"
  GROUND="${GROUND}:brdf=${DATA_PATH}/materials_list.txt"
  
  GAS="mesh=${DATA_PATH}/gas_grid.bin"
  GAS="${GAS}:ck=${DATA_PATH}/gas_radiative_properties.bin"
  GAS="${GAS}:temp=${DATA_PATH}/gas_thermodynamic_properties.bin"

  HAZE="name=haze"
  HAZE="${HAZE}:mesh=${DATA_PATH}/haze_grid.bin"
  HAZE="${HAZE}:radprop=${DATA_PATH}/haze_radiative_properties.bin"
  HAZE="${HAZE}:phaseids=${DATA_PATH}/haze_phase.bin"
  HAZE="${HAZE}:phasefn=${DATA_PATH}/haze_phase_function_list.txt"

  CLOUD="name=cloud"
  CLOUD="${CLOUD}:mesh=${DATA_PATH}/cloud_grid.bin"
  CLOUD="${CLOUD}:radprop=${DATA_PATH}/cloud_radiative_properties.bin"
  CLOUD="${CLOUD}:phaseids=${DATA_PATH}/cloud_phase.bin"
  CLOUD="${CLOUD}:phasefn=${DATA_PATH}/cloud_phase_function_list.txt"

  SOURCE="lon=180:lat=0"
  SOURCE="${SOURCE}:dst=3233089.0"
  SOURCE="${SOURCE}:radius=6.96342e5"
  SOURCE="${SOURCE}:temp=5773"

  SPECTRAL="cie_xyz"
  
  CAMERA="pos=12000000,0.0,0.0"
  CAMERA="${CAMERA}:tgt=0.0,0.0,0.0"
  CAMERA="${CAMERA}:up=0.0,0.0,1.0"
  CAMERA="${CAMERA}:fov=30"

  IMAGE_DEF="640x480"
  IMAGE_SPP="16"
  IMAGE="def=${IMAGE_DEF}:spp=${IMAGE_SPP}"

  OCTREE_DEF="256"
  OPTHICK="1"
  STORAGE="octrees${OCTREE_DEF}_T${OPTHICK}.bin"
  OUTPUT="titan_${IMAGE_DEF}x${IMAGE_SPP}.txt"
  `\newpage`
  htrdr-planeto -v -N \
  -G "${GROUND}" \
  -g "${GAS}" \
  -a "${HAZE}" \
  -a "${CLOUD}" \
  -S "${SOURCE}" \
  -s "${SPECTRAL}" \
  -C "${CAMERA}" \
  -i "${IMAGE}" \
  -V "${OCTREE_DEF}" -T "${OPTHICK}" -O "${STORAGE}" \
  -fo "${OUTPUT}"
\end{lstlisting}

Ce script peut être retrouvé dans \emph{scripts/run\_titan.sh}

Il est bien entendu possible d'automatiser des runs successifs de \code; à titre d'exemple, est fourni le script \emph{scripts/trajectory.bash} qui a permis de générer l'animation produite à l'occasion de la validation des résultats de transfert radiatif.


%============================================================================================================
\newpage
\section{Post-processing}
\label{para:postprocessing}

L'utilitaire \emph{htpp}, compilé avec \code, permet de post-traiter les fichiers de résultat afin de produire des images (= dans l'espace colorimétrique RGB); on peut bien évidemment accéder à sa page de manuel dans un shell où \emph{htrdr.profile} a été sourcé:
\begin{lstlisting}
  man htpp
\end{lstlisting}

Appelé sans l'option '-o', \emph{htpp} va produire une image en sortie standard (le moniteur); on peut alors envoyer le résultat directement à l'utilitaire léger \emph{feh} (par exemple) afin de visualiser l'image au format \emph{.ppm} produite par \emph{htpp}:
\begin{lstlisting}
  htpp image.txt | feh -
\end{lstlisting}

L'option '-i' notamment est intéressante pour orienter l'utilitaire \emph{htpp} en vue de la production d'une image visible au format \emph{.ppm}; les mot-clefs \emph{exposure} et \emph{white} permettent d'indiquer à \emph{htpp}, respectivement l'exposition de l'image et la valeur de la radiance qui sera interprêtée comme du blanc, en vue de faire apparaître plus ou moins de signal: imaginons qu'on dispose d'un fichier de résultat de \code: \emph{titan\_1920x1080x2048.txt} obtenu pour une configuration où la caméra est placée à la position exacte où Titan éclipse complètement le Soleil, résultat à partir duquel on souhaite obtenir une image au format \emph{.ppm}; la ligne de commande d'appel par défaut à \emph{htpp} serait:
\begin{lstlisting}
  htpp -v -fo titan_1920x1080x2048.ppm titan_1920x1080x2048.txt
  feh titan_1920x1080x2048.ppm
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth,angle=0]{./figures/transit01.jpg}
\caption[]{Résultat d'un appel à \emph{htpp} en utilisant les paramètres par défaut}
\label{fig:transit01}
\end{figure}

La figure \ref{fig:transit01} montre l'image qui serait produite par ces commandes: l'image est trop saturée pour l'exposition du capteur: ce dernier perçoit le rayonnement solaire diffusé par l'atmosphère, et réfléchi par le sol, jusqu'à des latitudes faibles (vu depuis la position d'observation). La valeur par défaut de l'exposition est 1; nous allons la modifier de façon à rendre le capteur moins sensible, l'idée étant de ne visualiser que le rayonnement diffusé par l'atmosphère en direction du capteur, et non pas la partie qui a subi une réflexion au sol en plus; on ne change pas ici la valeur de la radiance qui sera interprêtée comme du blanc: on laisse \emph{htpp} calculer sa valeur. La commande devient:

\begin{lstlisting}
  htpp -v -i exposure=0.00001 -fo titan_1920x1080x2048.ppm titan_1920x1080x2048.txt
  feh titan_1920x1080x2048.ppm
\end{lstlisting}

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth,angle=0]{./figures/transit02.jpg}
\caption[]{Résultat d'un appel à \emph{htpp} en modifiant la valeur de l'exposition}
\label{fig:transit02}
\end{figure}

Le résultat est montré sur la figure \ref{fig:transit02}.

Lors de l'exécution de notre dernière commande, \emph{htpp} nous indique:
\begin{lstlisting}
  htpp -v -i exposure=0.00001 -fo titan_1920x1080x2048.ppm titan_1920x1080x2048.txt 
  White scale = 75184.5
\end{lstlisting}

Si on rajoute le mot-clef \emph{white} à l'appel de \emph{htpp}, toute valeur en dessous de celle-ci va donner une image sensiblement identique; par contre utiliser une valeur supérieure à 75184.5 indique à \emph{htpp} que le blanc doit être représenté par une valeur plus grande de la radiance:
\begin{lstlisting}
  htpp -v -i exposure=0.00001:white=200000 -fo titan_1920x1080x2048.ppm titan_1920x1080x2048.txt
  feh titan_1920x1080x2048.ppm
\end{lstlisting}

la figure \ref{fig:transit03} montre le résultat: toute l'image est plus sombre, car la radiance demandée pour la couleur ``blanc pur'' n'est jamais atteinte.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth,angle=0]{./figures/transit03.jpg}
\caption[]{Résultat d'un appel à \emph{htpp} en modifiant la valeur de l'exposition et du white}
\label{fig:transit03}
\end{figure}

Imaginons maintenant que nous disposons d'un fichier de résultats de \code~appelé \newline
\emph{image\_1920x1080x16.txt}, obtenu après un calcul de transfert radiatif utilisant la source interne, pour l'intervalle [10, 12] $\mu$m. La page de manuel de \emph{htpp} nous indique qu'il est possible de faire la correspondance entre le signal obtenu sur chaque pixel et une couleur via l'utilisation de l'option '-m', en spécifiant la plage de valeurs ciblée au travers du mot-clef 'range'; mieux, il est même possible de générer un script gnuplot via l'utilisation du mot-clef 'gnuplot', pour ensuite exécuter ce script et produire une image au format \emph{.png} directement munie de l'échelle de couleur utilisée:
\begin{lstlisting}
  htpp -v -m range=160,300:gnuplot -f -o image_1920x1080x16.gp image_1920x1080x16.txt
  gnuplot image_1920x1080x16.gp | feh -
\end{lstlisting}

La première commande indique à \emph{htpp} de produire un script \emph{gnuplot} appelé \emph{image\_1920x1080x16.gp}, à partir des résultats contenus dans le fichier \emph{image\_1920x1080x16.txt}, afin de visualiser les valeurs (température de brillance) comprises dans la plage [160, 300] K. La seconde commande lance l'exécution du script via \emph{gnuplot}, puis envoie directement le résultat à \emph{feh} pour visualisation. La figure \ref{fig:LW} montre le résultat obtenu.

\begin{figure}[!ht]
\centering
\includegraphics[width=0.50\textwidth,angle=0]{./figures/random01_LW_10-12microns_POV2_1920x1080x16.jpg}
\caption[]{Résultat de l'utilisation combinée de \emph{htpp} et de \emph{gnuplot}}
\label{fig:LW}
\end{figure}
%============================================================================================================



%\bibliographystyle{unsrt}
%\bibliography{biblio}


\end{document}
